緬甸公民抗命運動 不是撐昂山素姬 昂山素姬=香港民主黨+長毛

重發去年九月一篇舊文，並跟大家解讀一下緬甸不合作運動中的顏色。

代表緬軍的鞏發黨，是以綠色為基調的，軍人的服裝也大多數是全綠色。

代表民主呼聲 / 88 世代的民盟，是以紅色為基調，襯以金色，大家看到仰光很多示威，人們都穿紅色衫，或帶紅色領巾（包括部份軍人），這都有親民盟的意味。

但由於民盟執政並不是那麼令人滿意，又或者說，示威者並不一定希望被歸類為民盟的死忠，而是為了全緬所有人而站出來，所以由邊區（比較不支持民盟 / 88 世代的）開始，越來越多人選擇穿上黑色服裝，既代表「少數、被忽略、邊沿、貧苦」的意思，也為軍閥僭政的前景暗黑表達哀傷。

比較重商主義，精英化的 PPP ，是藍色的。目前沒有怎看到藍色在示威中的意思。

介乎民盟和傳統軍事力量中間的 UBP （大多是鞏發黨走出來）以黃色為基調，實則也有不少人主張軍人和民盟應該大和解（其實民盟執政經驗不足，很多實務做得不如舊軍事勢力，這也頗多人認同。而民盟不時都有不合理舉動只為排斥軍事背景的人，比較令做生意想合作的人討厭或失望），這些大和解派較多愛穿黃色。

Ted Lin:
PPP黨魁已經入閣，黃/紅色不是主色調，黑色才是CDM主色

Ben Crox:
是入了軍政府的閣吧？

Ted Lin:
Yes 所以才被人罵

有示威者呼籲，國民參與「公民抗命運動」（civil disobedience movement, CDM），反對軍事政變。

作者：Ben Crox

2020年9月9日

緬甸有很多政黨，目前聲勢比較大的，除了較為人熟知的

聯邦鞏固及發展黨 ( 鞏發黨 USDP ，綠底紅盾白獅鷲 ）
全國民主聯盟（民盟 NLD ，紅旗金鳳凰）

分別代表軍閥政府和 88 世代民主派外，還有兩個相對新的黨：

黄底紅六角星 UBP 聯邦改善黨，於 2019 年初成立，成員大多數是鞏發黨的高層，被視為軍方中的改革派，親昂山素姬。他們在 2015 的大選中落敗，後來漸漸被軍中「守舊派」元老當作替死鬼而捨棄，卒之在前鞏發黨主席瑞曼的拉線下結盟。

如果說香港人有甚麼值得留意的，就是 UBP 跟習近平關係相對密切，他們也促成了最近中共和昂山素姬之間的合作會談，這在西方世界而言，可謂大跌眼鏡。但如果看北京的智庫，這就一點都不出奇，可謂多年策劃積累的成果。

而更不為人知的是 PPP 人民先鋒黨 ，他們 2020 年才結集起來，華文媒體幾乎沒有報導。PPP 可以看作是比民盟更講實際經濟發展，但相對非軍方的陣營。由於我有一些朋友是 PPP 成員，我才得以感受到他們在搞甚麼。他們的立場是比較接近李光耀時代的 PAP ，並不那麼講民主，事事以實務為優先，有點精英主義。

主要陣營以外，大多數是代表少數民族或地方勢力的政黨，比較老氣，很多都在下沉狀態。

被指不滿民盟不點地方票的「羅興亞人地域」，勢力代表也在促請軍方釋放昂山素姬等民盟領袖。

2020年9月18日

在地方軍事勢力和民盟領導的國會之間，中共兩隻手腕互相矛盾，但在公關層面，則是毫無疑問地選擇點亮民盟、昂山素姬。

如果你問我個人的看法，我是覺得昂山素姬派系得不到甚麼好處（我刪了更直接的評語，因為真的是得罪不起）。

在大層面上中國的確是最有能力和準備充足的援手，但和中國的合作，民盟所得到的好處非常少，基本是被犠牲去做當地衝突的麻醉劑。民盟只能提供光環，但操作上則是無沿置喙。

至於民盟為甚麼要這樣選擇，我也解釋了很多次：中國以外的援助，太過不理解在地形勢，而且驕傲、沒有耐性、很容易反覆，到頭來不見得到是在幫手，更多的情況是在爭奪道德光環。

2020年11月1日

開始正視民盟 (NLD) 的問題。由起初只談國際關注的羅興亞 / 若開邦的種族矛盾殘殺，轉移到 NLD 本身的老人政治、超保守專制傾向。

過去歡慶民主勝利，現在是緬甸執政黨中掌權的一小群老人精英們，他們曾經為政治入獄，但現在卻被控施行壓迫、歧視並進行思想審查。緬甸的年輕人為此心灰意冷，看不見未來在哪裡。

在這個東南亞國家慶祝走出軍事統治時，一大批年輕人加入了全國民主聯盟，熱切期盼能在鞏固緬甸民主的工作上扮演角色。

然而，批評者現在說，全國民主聯盟的上層體系對未曾因對抗軍政府而坐過牢的人大門緊閉，等於將年輕人排除在外。

曾經是青年領袖、目前是全國民主聯盟國會議員的昂萊溫(Aung Hlaing Win)告訴法新社，「我們很驕傲的以為，我們會是未來的政治領袖。」

不過，他說，「很不幸的，它走錯了方向。」

全國民主聯盟高層決策體系的12名成員，包括黨主席與國家領袖翁山蘇姬在內，他們的平均年齡超過70歲。

坐過牢是入門票

他們所有人都曾因對抗軍事政權而坐過牢，或曾被軟禁。

昂萊溫說，該黨年輕成員的功能大致上已淪為支持資深黨員的行為，而且必須獲得准許才能和黨外任何人士談話，甚至還要提交說話內容供「審查」。

他補充說，「它已經成為一個壓迫體系，和軍事統治體系沒有差別。」

昂萊溫說，「只因他們曾經做過政治犯，不代表他們知道如何治理一個國家。」

對許多年輕的民主運動人士來說，改變的希望已經破滅，他們指控全國民主聯盟的運作並沒有比其他政黨要好。

現年28歲的活動人士辛薩爾·順雷伊(Thinzar Shun Lei Yi)抱怨，這些政黨仍在詢問新的成員，他們在1988年抗議事件中扮演的角色，即使大部份的緬甸年輕人出生於1980年代或之後。

她說，「這不是判斷一個人的正確方式。」「我們的議題、關切與掙扎是不一樣的。」

老人皮較厚 經驗較多

全國民主聯盟是從緬甸1988年的親民主運動中崛起的政黨，他們當年與軍政府奮力對抗。

這也是現在已75歲的翁山蘇姬迅速成名的時期。翁山蘇姬當時成為國家英雄，被軟禁了15年。她是那時大約1萬名因政治信念而遭軍政府關押的政治犯之一。

但是，批評人士說，坐過牢已經成為要在翁山蘇姬的政黨中冒出頭的不成文要求。

全國民主聯盟前國會議員泰特欽(Thet Thet Khine)告訴法新社，「坐牢愈久的人愈重要，這是全國民主聯盟的哲學。」

現年53歲的泰特欽去年因為未與全國民主聯盟站在一起而被逐出該黨，她目前領導一支反對黨。

全國民主聯盟有超過120名現任部長或議員曾經坐過牢，從擔任國家實質領導人的翁山蘇姬到總統以降。

該黨2020年選舉，也有類似數目的候選人曾在某個時間坐過牢。

位於仰光的分析家霍塞(Richard Horsey)說明，「坐牢是項榮譽徽章」，他並形容這是一張「進入全國民主聯盟高層階級的門票。」

全國民主聯盟從未試圖掩飾這項政策。

曾經是「88 世代(‘88 Generation)」組織的活動人士，目前是全國民主聯盟發言人苗紐(Myo Nyunt)說，「當我們考慮把責任交付某人時，我們會青睞我們的老同志。」

他說，「年紀較長者的皮較厚，而較新的成員容易被批評的聲音影響。」

緬甸國務資政、實質領導人翁山蘇姫在競選演講中宣稱，現行選舉遊戲是不公平的，軍方佔據了25%的固定席位，全國民主聯盟只能在75%中打拼，因此必須大獲全勝。

各少數民族的政黨和候選人都聚焦在建立和平、確保種族權利，以及建立聯邦體制。但是，全國民主聯盟政府卻無法尋得解決之道，令他們於11月大選中，在這些少數民族地區面臨挑戰。

全國民主聯盟NLD的選舉策略是：1．爭取更多的選民投票，越多選民投票，全國民主聯盟（NLD）的勝算就會越大。2．號召要旗幟鮮明，認清緬甸只有真正的民主派與軍事獨裁兩大陣營；打擊會導致NLD流失選票的第三勢力。

被邊緣化的許多非主流政黨對全民盟也日益不滿，當這股浪潮與軍方圖謀不軌的動機不吻而合時，政壇上便浮現出許多前所未有的現象，對全國民主聯盟不利。

有輿論指責全國民主聯盟是專政的，因此，總統吳溫敏（U Win Myint）於10月21日在他的Facebook頁面上寫道，全國民主聯盟不是偽民主政黨。全國民主聯盟是一個真正值得信賴的人民政黨，它正在不斷爭取民主。